\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Линейные отображения}

\textbf{Определение}. Пусть $U$ и $V$ - векторные пространства над  $\mathbb{R}$. Отображение $\varphi : U \to V$ называется линейным, если:
\begin{enumerate}[1)]
\item $\varphi (a + b) = \varphi (a) + \varphi (b)$, $\forall a, b \in U$,
\item $\varphi (\lambda a) = \lambda \varphi (a)$, $\forall a \in U, \lambda \in  \mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item Выберите, какие из следущих отображений являются линейными:
\begin{enumerate}[a)]
	\item $\varphi (x) = ax + x_0$ ($\varphi: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n, a \in 	\mathbb{R}, x_0 \in \mathbb{R}^n$), 
	\item оператор диффренцирования на множестве многочленов спепени $\le n$,
	\item проектирование на плоскость $z = 0$ параллельно оси $z$ в $\mathbb{R}^3$,
	\item проектирование на $L_1$ параллельно $L_2$ в $L = L_1 \oplus L_2$,
	\item поворот плоскости на угол $\alpha$ в $\mathbb{R}^2$,
	\item $\varphi (A) = A^2$ в $M_n(\mathbb{R})$,
	\item $\varphi (A) = BAC + D$ в $M_n(\mathbb{R})$.
\end{enumerate}

\textbf{Определение}. Ядром линейного отображения $\varphi$ называется $\Ker \varphi = \{x \in U \vert \varphi (x) = 0\} \subseteq U$.

Образом линейного отображения $\varphi$ называется $\Im \varphi = \{\varphi(x) \vert x \in U\} \subseteq V$.

\item Найдите ядро и образ для линейных отображений:
\begin{enumerate}[a)]
	\item оператор диффренцирования на множестве многочленов спепени $\le n$,
	\item проектирование на $L_1$ параллельно $L_2$ в $L = L_1 \oplus L_2$,
	\item умножение слева на матрицу $\begin{pmatrix}1 & 1\\ 0 & 0\\0 & 0\end{pmatrix}$(из матриц $2 \times 2$ в матрицы $3 \times 2$).
	\item поворот плоскости на угол $\alpha$ в $\mathbb{R}^2$.
\end{enumerate}

\textbf{Определение}. Матрицей линейного отображения $\varphi: \mathbb R^n\to \mathbb R^m$ в базисах $e_1, \ldots, e_n$, $f_1, \ldots, f_m$ называется матрица $A_\varphi$, такая что:
$$
\varphi \begin{pmatrix} x_1\\ \vdots \\x_n \end{pmatrix} = A_\varphi \begin{pmatrix} x_1\\ \vdots \\x_n \end{pmatrix} .
$$

\item Пусть $A$ - матрица линейного отображения в базисах $e_1, \ldots, e_n$, $f_1, \ldots, f_m$, $C$ - матрица перехода от $e_1, \ldots, e_n$  к $e'_1, \ldots, e'_n$,  $D$ - матрица перехода от $f_1, \ldots, f_m$  к $f'_1, \ldots, f'_m$. Найдите матрицу того же линейного отображения в базисах $e'_1, \ldots, e'_n$, $f'_1, \ldots, f'_m$. 

\item Найдите матрицу линейного преобразования $\mathbb R^2$, переводящего вектора $(1, 1)$ и $(0, 1)$ в $(1, 0)$ и $(0, 0)$ соответсвенно. Найдите его образ и ядро.

\textbf{Определение}. Линейным функционалом называется отображение $f: V \to \mathbb{R}$, такое что
\begin{enumerate}[1)]
	\item $f (a + b) = f(a) + f(b)$, $\forall a, b \in V$,
	\item $f (\lambda a) = \lambda f(a)$, $\forall a \in V, \lambda \in \mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\item Докажите, что линейные функционалы образуют пространсво.

\textbf{Определение}. Пространство линейных функционалов называется сопряженным к $V$ пространством и обозначается $V^*$.


\item Пусть $e_1, \ldots , e_n$ - базис $V$. Пусть  $\varepsilon_1, \ldots , \varepsilon_n$ - линейные функционалы, такие что $\varepsilon_i (e_j) = \delta^i_j$. Докажите, что $\varepsilon_1, \ldots , \varepsilon_n$ - базис $V^*$
\end{enumerate}

\end{document}
